[龍市理論] 空置稅成功奏效

最新地政總署資料顯示7月份共有8個樓花項目的入紙申請預售，涉及5465伙，按月勁增24.5倍，創16年以來單月最多，待批預售單位累積至15342伙，這顯示到短期內香港私人住宅供應足夠甚至過多，很明顯政府的空置稅政策奏捷！事實上，政府過去7年平均每年推出並成功售出可建20000個單位的地皮，但平均每年只動工14000個，有關的供應仍然滯後，如果這幾年各發展商賣的單位是與政府供應量是相等的話，相信樓價不會好像今天這麼猖獗，社會怨氣亦沒有這麼深。

在空置稅未正式宣布之前，可以說是「市民唔識驚！發展商已發茅！」到了現在，其實大家都會發覺發展商原來很多貨尾單位仍未發售的，因為在商言商，息口平，持貨成本從未試過這麼低，貨尾單位自然留待其他熱盤抬價錢後才出售，如此新常態自然也令政府的賣地供應其中不少的份量滯後推出市場，樓價會升得更快！政府在供應權上失去了主動性！所以政府出招是無可厚非的，在「娥六招」推出了之後，就將空置稅還有即時生效的規定起碼要推出住宅數目不能少於「預售樓花同意書」所涵蓋的單位總數20%，於是你會發覺大量發展商的貨尾推出，而「唧牙膏」亦是即時大減，市場亦在短短一個月裡作出結構性的改變。

如果政府是有決心行使法例，未來有較多樓花推出的板塊價格應該下調，樓花未來的調整應分三個階段，第一個階段是供應增加，第二個階段應該是優惠增加，第三個階段就會出到互相踐踏的價格戰，我認為今年第三季之後就會進入第二個階段，而第三個階段我覺得會在明年第二季左右開始出現。

在現階段，較多供應量仍未到，發展商掌握時機推出質素較高的單位發售是十分聰明的，推出最靚的單位價格自然高，將來若到了樓價減價求售的階段時，縱使價格下調仍然會是一個高企的水平。另外，我們見到近期有地盤推出時號稱是平過二手的，雖然不是完全吻合實況，但是這類訊息漸多亦將會令市場繼續進入第二個、第三個階段，一手樓成為樓市主導的局面正在轉變。

至於影響樓市的國際大局上，有粉絲因貿易戰而想賣樓，我認為大家應該平常心，不應該人云亦云！

很多人認為美元升勢強就是強，人民幣下跌就等於弱，這是一個謬誤，除中國外，美國面對的是幾乎所有的貨幣大國包括歐元、日元和英鎊，它們在過去半年貶值大概都是7%左右，美元完全處於被動。

也有人認為美國股票上升就是強勢，中國股票下跌及銀根收緊卻是弱勢，其實美國是奉行泡沫經濟，中國是奉行宏觀調控經濟的，美國市場價格下跌是代表調整或者泡沫爆破，中國市場價格下跌卻是代表鞏固或者起步前的準備，中國在貶值量化之餘收緊借貸，在7月份開始定向降準總共增加了市場7000億流動性，其中2000億是幫助中小企融資，另外5000億就是支持市場化和法治化的「債轉股」項目，即是進一步去除市場泡沫及減少風險。

中美仍未到短兵相接的時候，現在只是美國吹噓及中國備戰的階段而已。

汪敦敬
祥益地產總裁

龍市專家又有新經濟理論

布卜兄點睇未來股樓市？

中國或成最大贏家

Micro 嘢唔識喎...

其實我成日覺得樓市在資產市場中算係好有趣、好特別又好重要 (其實香港同外國好多人一世最大嘅投資都係樓)，但相對學術研究就好少 (股同債就一街都係)。我只能夠講，香港個樓市整體暫時相對仲幾硬朗，因為之前都係所謂「強者」入場多。簡單啲講，其實不過係多咗資本及資本家趁貨幣及政策環境入場去嘗試參與壟斷。咩自唔自住、租唔租、賺唔賺，呢啲其實都只係細微個人考慮，重要性唔係最高。

但咁即係話，所以如果更大的貨幣(人仔/ 美元) 及政策 (貿易戰+大陸財金形勢) 有變，個局就會唔同。我都唔知會點唔同，但啲股樓評啲人成日一口咬定話「除去貿易戰，其實基本面無變」，其實就係鳩到無論。貿易戰代表背後最基本的大中華區以至環球局勢都「有可能」會大變，咁夠唔夠基本？你可以話唔likely，但唔係「基本面無變」囉。

另，我最怕及最悲觀唔係樓跌唔跌，而係跌咗以後會點，例如唔會升得返。如果係97前，咁就真係「拉勻一世」無咩問題，長遠係必升，亦因此必勝。但而家香港係特区，如果今次貿易戰真係愈打愈激 (應該係中國被人愈打愈激)，再加埋而家中國嘅經濟問題 (政府、社會、民生就唔駛再講)，你覺得中國經濟之後十年會點？近廿年變到只識食大陸水嘅香港又會點？可能有人會覺得靠嚇，咁都應該係嘅，應該係我細膽 --- 亦希望唔係呢啲人太大膽。

巴打好耐無見

近來事忙 + 太多膠人，所以講少兩句好過

BTW 時事台、財經台都仲有好多好 post 同好 reply

紅字係咪指大陸會贏到開巷
睇大陸經濟睇到邏輯開始出現問題

留名學野

呢d言論香港都大把奶共專家講，反正一日未爆一日奶共都仲有金執，甚至悲觀d睇，香港9成商家佬都係紅底

公就中国贏
字就美國輸

同布兄有同一大疑問，若香港樓市跌左，究竟升唔升得返？基本面會否翻天覆地轉變？若跌則要跌幾耐跌幾深？V形反彈定要低位磨幾年震走人的信心？

大陸人民幣M2由2002年的約16萬億人民幣至2008年一月約41萬7千億人民幣，增長到2018年六月約177萬億人民幣
美國美元M2由2002年約5萬4千億美元至2008年一月有7萬4千億美元，至2008年6月約有14萬億美元
中國外匯儲備由2002年的2,174億美元至2008年的15,898億美元，及至2014年六月39,932億美元見頂，2018年六月有31,121億美元外儲。(中華人民共和國外匯儲備的主要組成部分是美元資產，其主要持有形式是美國國債和機構債券)

中國在2008年底推出4萬億基建投資的經濟政策，人民幣發行量迅速擴張；但其實同時期美聯儲都開始零息政策與量化寬鬆，美元發行量、美國政府國債規模亦迅速擴張；大概香港樓市又或大陸樓市樓價亦在同時期進入急升到無人信的時期。
中國的經濟增速與人民幣發行量得益於美元擴張，02年至07年賺了成萬億美元外儲，有足夠基礎貨幣支撐人民幣增發與海外貿易周轉，又好彩地遇到07與08年美國金融危機，美聯儲未能長時間維持高利率抽緊銀根狀態下便因美國經濟危機，而立刻實施空前的低資金成本貨幣政策，又係大肆擴張美元發行量，與中國的人民幣擴張時間不謀而合，人民幣發行基礎有大量美元作後盾。所以無論香港樓市抑或中國經濟都食左長達15年的美元擴張大浪。
問題在於，究竟香港樓價得益於美元擴張政策多，定抑或有中國溢出的美元外匯收益轉落香港也是助長劑之一？ 若是人民幣增發之功，那麽港元能直兌人民幣嗎？又好像港元貨幣基礎之中沒有人民幣，那麽人民幣資金也是需要拿美元過來轉港紙？若太多人民幣増發能直兌港元，那麽港元的含美元量不就是被溝淡了？會不會成為將來港幣虛增及美元儲備短缺的隱憂，會在金融危機爆發時問題浮現。

現在美國歐洲央行都加息收水抽緊銀根，而中國人民銀行就算想放水都唔攻減息，只能用其他工具維持資金流動性。係貿易戰底下，中國的美元收入肯定與從前十五年的增速大打折扣，而可見的將來美國亦會源頭收緊中國的美元收入，中國對外貿易與投資的外匯頭寸在可見的將來只會愈來愈收緊，在缺乏美元的外儲，人民幣增發基礎薄弱了，很難估計中國的債匯樓究竟有否升值壓力還是資產泡沫爆破人民幣失信，猜不透。中國的人民幣不是貿易結算貨幣又不是儲備貨幣，要貿易又不能自己印美元，所以美國的貿易戰只是頭盤，先弱化中國經濟與國際貿易實力，不知消耗到幾時才轉入金融戰打擊。
最近曾問過一中國大陸的風投基金經理，他是他並不會留意美聯儲的聯邦基金利率，因為他的投資項目全以人民幣計價，大概是十五年中國的經濟奇跡，中國國內乃至香港人都太睇少美國此抽緊銀根的基本面大轉變了。若有幾年高強度的銀根抽緊，逆境環境幾年，不知從前順境時大手大腳投資開的習慣，會令多少公司多少人破產。
此次美國自恃能在高息環境生存，而收緊銀根，及打貿易戰以打擊多國經濟與金融市場，此次不比2008年時美國放水，今次是美國收水，中國放水的話還有沒有當年的效果？若中國放水，人民幣虛增製造泡沬，美國乘唔乘機打擊？究竟美國又能夠收水維持高息幾多年？

如果香港樓價主因係美元放水十五年的成果，咁令次美國若要長時間收水打擊中國經濟，逼迫中國屈服，咁樣香港地產發展商係高息高資金成本下可以扭曲托住樓價幾多年呢？
若有人民幣增發而導致港樓價急升，咁港幣多餘的水份有幾多，會唔會被外資大鱷睇準機會對香港又來個立體狙擊？
老老實實，香港利率睇HIBOR而唔係SHIBOR去睇資金成本，比較偏向美國收緊銀根對香價樓價影響力較重。

究竟美國高利率會去到幾高，高位會維持幾耐？
想打擊中國經濟幾多年先重回放水低息環境？
若此戰打完後，國際的經濟結構會否有大轉變？中國的經濟結構會否又有改變？若前兩者都有關鍵性的轉變，香港仲有無過去百年來對中國的影響力？宜家中國的推緊大灣區想分散投資香港的資金，航運、客運、貿易、乃至金融都在偷薄香港的作用。若價格泡沫爆破，真的不敢估計資金會不會大量又持續流入香港，幫人解蟹....